
\chapter*{Introducci\'on}
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}
Como toda obra, el contenido de este libro tuvo como motivación inicial la insatisfacción con lo que estaba disponible y esa necesidad de discutir un conjunto de conceptos con el matiz personal de los autores. A lo largo de casi 10 años se fue dibujando esa ruta, donde confluyen: una presentación abstracta, una herramienta de cálculo algebraico y variados ejemplos de aplicación proveniente de la más diversas áreas.  Hemos tratado de mostrar que los conceptos abstractos son útiles porque engloban, bajo un mismo enfoque, una multiplicidad de aplicaciones que normalmente las percibimos aisladas.

Existe, desde hace mucho tiempo,  cierta resistencia en los Departamentos de Física en incluir en sus programas de docencia cursos para la enseñanza de herramientas de computación científica y cálculo numérico, tal vez debido a los altos costos de la mayoría de estos programas, casi todos comerciales. Pensamos que la utilización  de herramientas computacionales enriquece enormemente el aprendizaje de los estudiantes ya que los enseñan a abordar los problemas desde diferentes puntos de vista, les ayuda a familiarizarse con determinados lenguajes de programación y los incentiva a desarrollar sus propias técnicas de cálculo.

Hemos decidido utilizar un sistema de computación algebraico de domino público (o software libre) como {\bf Maxima}  porque estos programas  tienen la capacidad de ofrecer al estudiante  toda una gama de herramientas de cálculo simbólico, numérico y de visualización de muy alto rendimiento. {\bf Maxima} es un programa que no requiere conocimientos previos de lenguajes de programación pero permitirá que el estudiante se familiarice con la sintaxis de programación y la transición a los lenguajes del tipo Fortran, C, o Python será mas sencilla. 

Los contenidos que aquí presentamos han sido utilizados en cursos de Métodos Matemáticos para estudiantes de pregrado en Física de la Universidad de los Andes (Mérida-Venezuela) y más recientemente  en los cursos de pregrado y posgrado para estudiantes en Física e Ingenierías en la Universidad Industrial de Santander (Bucaramanga-Colombia). 




